\chapter{Avaliação do \textit{Framework}} %
\label{cha:experiment}

\begin{quotation}[]{Winston Churchill}
It is no use saying, 'We are doing our best.'\\
You have got to succeed in doing what is necessary.
\end{quotation}

A escolha do método de avaliação para o \textit{framework} proposto foi uma das partes mais desafiadoras deste trabalho. Primeiro, devido ao nível de subjetividade que o
assunto privacidade pode assumir do ponto de vista humano, faz com que um experimento convencional poderia não trazer a carga contextual necessária para a compreensão do
processo de decisão de expor ou não as informações pessoais, quais os fatores favoráveis/desfavoráveis, motivos prováveis, etc.; cogitou-se utilizar questionários, porém,
identificou-se que não se poderia garantir a sinceridade das respostas dos participantes, que poderiam direcionar suas intenções para respostas totalmente favoráveis à
exposição de dados pessoais, já que não poderiam sentir o impacto das consequências, ou ainda fechar-se às possibilidades e necessidades de exposição de dados na vida
real, feita quase que diariamente em troca de algum benefício. 

Em segundo lugar, uma avaliação teórica não permitiria identificar o impacto da proposta na vida real, eliminaria o caráter prático do assunto.

Por último, como os trabalhos estudados não disponibilizam suas implementações, não seria possível comparar as soluções propostas. Adicionalmente, mesmo que fosse
possível acessar a implementação, os contextos são diferentes, o que poderia prejudicar a análise das comparações. Outra alternativa, seria comparar a proposta com
mecanismos de privacidade de ferramentas popularmente conhecidas, como redes sociais, ferramentas de email e \textit{e-commerces}, mas além da difereça de contexto, a
proposição de valor dificultaria a criação de alguma métrica de comparação e tornaria a avaliação extremamente subjetiva.

Depois de estudar as possibilidades, chegou-se a analisar a implementação de um Estudo de Caso, que cobriu as necessidades de inclusão de contexto e de perspectivas
individuais. Por este motivo, este foi o método escolhido para avaliação da proposta.
\newpage

\section{Uma Visão Geral Sobre Estudos de Caso}

A utilização de Estudos de Caso em pesquisas permite a exploração de um tópico de interesse, dentro de seu próprio contexto, usando uma variedade de fontes de dados. As
discussões apresentadas em \citep{stake1995art} e \citep{yin2014case}, descrevem esta técnica afirmando que a verdade é relativa e, como tal, é dependende da perspectiva;
logo, reconhece-se a importância do indivíduo que cria e atribui significado, sem abrir mão da objetividade.

De acordo com \citep{baxter2008qualitative}, uma das vantagens do Estudo de Caso é a cooperação estreita entre o pesquisador e os participantes; enquanto cada participante
pode ``contar sua história'', cada história descreve uma visão individual da realidade e permite ao pesquisador melhor entender suas ações.

Kitchenham \& Pickard \citep{kitchenham1995case} afirmam que, mesmo que seja mais fácil de planejar, que um experimento, um Estudo de Caso é mais difícil de interpretar e
de generalizar; pode-se mostrar os efeitos de um determinado cenário, mas não se pode generalizar para qualquer cenário.

Em \citep{yin2014case}, Yin afirma que um Estudo de Caso deve ser considerado nas seguintes situações: \textit{(a)} O foco do estudo é responder questões do tipo ``como''
e ``por que''; \textit{(b)} Não se pode manipular o comportamento dos participantes envolvidos no estudo; \textit{(c)} É necessário considerar as condições contextuais,
vistas como relevantes para o fenômeno sendo estudado; \textit{(d)} Os limites entre fenômeno e contexto não são bem definidos.

Miles \& Huberman \citep{miles1994qualitative} auxiliam na definição do que pode ser considerado a unidade básica de um Estudo de Caso, ou simplemente, o ``caso''.
Os autores afirmam que alguns questionamentos sobre o que se quer analisar pode ajudar neste sentido; portanto, assim como nas Revisões Sistemáticas, as Questões de
Pesquisas ajudam a direcionar os esforços da avaliação. Estas questões devem ser específicas e não podem comtemplar múltiplos objetivos simultaneamente.

Uma vez definidas as perguntas, deve-se determinar como os dados serão coletados, armazenados e disponibilizados para análise. Assim que concluída a análise, o Estudo
deve ser reportado de forma completa, permitindo que outros pesquisadores possam compreender o método utilizado e os resultados.

% Uma vez que as Questões de Pesquisa estão definidas, é necessário determinar o tipo de Estudo de Caso que será executado. Yin \citep{yin2014case} e Stake
% \citep{stake1995art} categorizam Estudos de Caso da seguinte forma:
% 
% \begin{itemize}
%   \item \textbf{Explanatório}: Utilizado quando se pretende responder questões de pesquisa que presumem relações de causalidade complexos para utilização de
%   \textit{surveys} ou experimento \citep{yin2014case};
%   \item \textbf{Exploratório}: Utilizado quando as situações a serem analisadas podem resultar em inúmeras saídas ou saídas desconhecidas \textit{a priore}
%   \citep{yin2014case};
%   \item \textbf{Descritivo}: Utilizado para descrição de uma intervenção ou fenômeno e o contexto real na qual ele ocorre \citep{yin2014case};
%   \item \textbf{Estudo de Casos múltiplos}: Permite que o pesquisador explore as diferenças entre os casos, visando replicar descobertas entre os casos, que devem ser
%   escolhidos de forma cautelosa, habilitando a predição de resultados similares ou contrastantes, baseado em alguma teoria \citep{yin2014case};
%   \item \textbf{Intrínseco}: Utilizado quando se quer entender melhor algum cenário espcífico de interesse \citep{stake1995art};
%   \item \textbf{Instrumental}: Diferente do Intrínseco, esta categoria é aplicável quando se pretende compreender melhor algum problema ou refinar alguma teoria proposta
%   \citep{stake1995art};
%   \item \textbf{Coletivo}: São similares ao Estudo de Casos Múltiplos \citep{yin2014case}. 
%   
% \end{itemize} 
\newpage
\section{Escopo da Avaliação}

Como o \textit{framework} descrito é bem extenso e genérico, aliado ao tempo disponível para o desenvolvimento da pesquisa, a escopo da avaliação será menor em relação à
proposta do trabalho.

Como a intenção é convergir o foco no indivíduo, a avaliação vai cobrir os índices propostos, a saber: Índice de Proteção Individual e Índice de Exposição, já que eles
fazem parte do mecanismo que permite decisão informada por parte do usuário.  
